***
contents : Java, Architecture, Interface, Collection

date : 2019 01 15 Tue
***

## 전혜영 교수님
* Email : OOPSW@tistory.com
* 서버 : http://70.12.109.160:8888
* 숙제 : 이름.zip 
* 질문하는 방법
    - 코딩은 에러메세지를 찍어서 보내라
    - 수업자료는 수업 끝나고 배포가 된다. 
    - 배포된 자료는 나만 볼 수 있는 곳에 올려놓고 보세요.
    - 이해가 안되는 부분은 이 부분이 왜 이해가 안되는지를 설명해서 보내자
- 질문에 대한 반응
    1. 다음주에 할거야. 잘하고있음
    2. main말고 가지 질문인 경우가 있따. 필요는한데, main으로 중요한건 아닌경우
    3. main은 여기있는데 완전 저기 바깥쪽에서 질문하는 사람이있따. 

***
# 수업

## 오브젝트
- 오브젝트는
    1. Data - ㅁ
        - 작게는 변수
        - 크게는 구조
    2. Operation - ㅇ
        - 조건문 -> M -> P
        - 반복문
- 클래스 다이어그램도 다 ㅁ 로 그려진다. 이 말은 클래스도 data, 구조라는 의미이다.
- Product, Tv는 Data중심의 클래스다.
- Mgr은 Operation 중심의 클래스이다.
- 여기서 먼저 코딩 한 것은 Product 즉, data 먼저 한 것이므로 data 중심의 클래스이다. 
- Mgr이 Product를 여러개를 끌어들였다.

## UML
- 내가 알고 있는 것을 쉽고 심플하게 표현하는 것
- 필수 : 상속관계
    - 필수선으로 그린다.
    - 자식입장에선 부모와 1:1인데, 부모입장에선 1:n 이므로 헷갈린다. 그럼 뭘 기준으로 해야 할까?
    - **"나(자식)" 기준**으로 한다. 화살표가 시작하는 곳에서 부터 해석한다.
    - 1:1
    - 1:1...n
- 안필수 : 0, null 이 인정되는거 
    - 선택선으로 할 수 있따.
    - 1:0
    - 1:0...n
- 클래스 다이어그램을 그릴 때 코딩하는 순서도 보이게 배치하면 좋다.
- 반대로 코드가 **실행되는 순서**대로 test - mgr - product 이런 순서로 클래스 다이어그램을 그려주면 좋다.
- 이쁘게 배치 x 의미전달이 중요하다. 
- 클라이언트 - 통신 - 연산or서버
- int a        =       12+2;
- 이런 규칙으로 만들어진다.


## 코딩순서
- 업무가 명확할때
    - data 부터 구현
- 업무가 애매하게 명확할때
    - Test 부터 구현
- 업무가 아예 불명확할때
    - 요구사항 : 제품을 add해주세요. 잘 ^^

    - Manage 부터 구현
    - operation부터 코딩하는 과정


## 상속
```java
final class SuperA{
	
}

class SubA extends SuperA{
	// XXXXXXXXXXXXXXXXX
}
```
- final이 붙으면 그 클래스는 상속 받을 수 없다. final 이면 **상속 금지**를 의미한다.
- 상속은 확장의 의미이다. final은 마지막의 의미이다. class의 final은 상속 불가, data의 final은 data수정 불가, method는 사용 불가.
- final과 abstract는 서로 상반된 키워드이다. abstract는 유도를 하는 것. 
- final로 막는 이유는 무엇일까?
    - 자의적으로 확장해서 처리할까봐 막는다. 
    - 재정의를 하지 못하게 막는다. 


## 추상 클래스 Abstract Class
- 내가 재정의 할 수도있고, 안 할 수도 있다. 
1. 멤버가 하나라도 추상메서드면 추상클래스다.
- 클래스는 구현부 다있음
- 추상 클래스는 일부가 있고 일부 없음
- interface는 전부 다없음.
- 실제로 만들땐 전부 다없는 인터페이스부터 시작함. 그래서 일부는 구현하고 일부는 구현 안함. 
2. 

학생들? 학생?은 로그인할 수 있다.
학생은 자신의 정보를 확인할 수 있다.


## Interface
- interface - 구현부 X 
    - 업무의 표준을 선언할 때 쓴다.
    - 구현부가 다 없어서 데이터도 없어서 할 업무만 선언할 때
- abstract class - 일부 구현부 있다, 없다.
    - 업무에서 일부 공통 구현부 제공
- class - 부모에서 상속받아 필요한 객체 정의(구현부 O)
    - id : 문자열, 학번, 이메일, 인증서, 핸드폰번호 등
        - 문자열, 학번이 동시에 들어오지 않는다.
        - 각각의 것들이 들어올 때 구현부가 다르다.
    - 다양한 요구사항에 맞는 N 개의 구현부를 제공한다.

- 소프트웨어에서 '자신의 경험'을 바탕으로 개발하는 것은 매우 위험하다.
    - 나는 id,pw로 로그인을 하지만 로그인 방식에는 굉장히 많은 방법이 존재한다. 
- 그래서 내가 내 경험으로 저렇게 만들어버리면 다른방식으로 로그인하는 사람들은 다 사용 못한다.

- data가 명확한 것만 class에 넣을 수 있따.
- data가 명확하지 않으면 class로 들어갈 수 없다.  

1. 모든 업무를 하나의 인터페이스로 관리하는 방법
2. 같은 업무들을 하나의 인터페이스로 만들어서 관리하는 방법

- interface에서 extends를 여러개 해도 상관없다.
- class에서 extends를 1개만 할 수 있는것이 class 상황이 예외 적으로 1개만 하는 것이다.
- 선언은 부모 인터페이스, 자식으로 넣는게 바람직하다.

- 내부적으로 알아서 오버로딩된거를 호출했다. 이걸 다양성이라고 한다. 
    - overriding 이름 같음, 구현이 다름 - 다형성
    - overloading 구현 1개, 사용의 편의성으로 만들어 놓음 - 다양성


1. 인터페이스로 잡는 이유는 요구사항이 애매하기 때문이다
2. Collection은 모든곳에서 사용하는 API이다

```java
Collection c = new ArrayList(); 
```
이렇게 하면 컬렉션으로 만들고, 메모리에 올리는 것을 ArrayList로 사용하다가, 또 나중에 다른거로 바꿔서 사용 할 수 있게 된다는 것이다. 이걸 다양성이라고 함 


## Collection
- 콜랙션은 검정 비닐봉지이다. 뭐든 다 담을 수 있음. 그 담는 봉지 중에,
- Collection<User>
- 이렇게 하면 User만 담는 봉지라고 선언하는 것이다. 이 봉지 안에는 무적권 User만 담겨있다.

```java
Collection c;
    c= new ArrayList();
    System.out.println(c.add("hello"));
    System.out.println(c.add(new String("Hello")));
    System.out.println(c.add(1234)); //5.0 int 는 알아서 Integer로 연결시킨다. 
    //int는 객체가 아니지만 Integer는 객체이다. 그래서 원래 정식 코드는 이렇게 작성된다.
    System.out.println(c.add(new Integer(1234)));
    System.out.println(c.add(new User("이찬호", 20)));
```
이렇게!

- Collection은 순서, 중복 체크가 중요한 상황이 있을 수 있다. 요구사항에서 이런게 나오면 Collection을 용도에 맞게 사용하면 된다.
- 중복체크를 할 때 내가 필요한 것인지, 없는지 확인해서 Collection에서 중복 체크 하는 API를 사용 할 수 있다.


***
# 수업 외 꿀팁

## 답답할떄 잡코리아 사이트 가서
- 2~3년 경력직 뽑는 대기업이든 중소기업 구인 구직 정보를 확인하자.
    - 왜 2~3년? : 당장 일에 투입해야 한다는 의미. 프로젝트가 진행중이라는 의미
- 그 안에는 기획자, 개발자, pm, 갑 다있다.
- 그 직군 안에서 어떤 언어와 어떤 능력이 제일 많이 필요한지 확인해보자
- 가고싶은 회사가 갑이고 공기업이라면? SI 했던 사람들도 같은 계열로 가면 연차 다 인정된다.
- 공기업이나 이런데는 당장 현업에 필요없는 취업에 필요한 기능들이 필요하고,
- SI나 2~3년 경력직 뽑는 곳은 진짜 당장 프로젝트에 필요한 능력들을 요구한다. 그 이후에 거기에 가서 배우든 코딩을하든 뭘하든 상관없다. 
- 코딩하기 싫은 사람들은 DB가 맞다고 한다. 근데 생각해보자. 코딩이 쉬운가 DB가 쉬운가. 진짜 좋아서 할수도있지만 쉬워서 하는걸수도 있다
- OCP? 추천안한다. 왜냐면 한번 DB들어간 사람들이 안나오거든ㅋㅋㅋㅋㅋㅋ
- 너무 힘들면 나한테 문제를 안찾고, 외부에서 원인을 찾는다. 
    - 이 때는 객관적으로 스스로를 돌아볼 필요가 있따. 
- 면접볼때도 "우리회사에서 무슨일이 있는지 아나?" 라고 물으면
    - 2~3년차 경력자 구인구직 뽑는 곳을 읽어보면 그 회사가 무슨 프로젝트를 하는지 알 수 있다. 


## 코드 오류 체크하기
1. 오류가 났는지 확인하기
2. 돌아가는지 안돌아가는지 확인하기
3. 일부러 오류 확인하기


## 오늘 정리
1. Interface 를 쓰는 이유
    - 요구사항이 애매하게 오면 구현을 하면 안된다.
    - 가변적으로 바꿔야 한다. 
    - interface로 표준을 먼저 구현한다.
2. interface를 중심으로 가장 많이 쓰는게 collection 이다
3. Collection은 검정 비닐봉지인데, 이게 마냥 좋진 않다. 
    - 그래서 Collection<User> 타입을 지정하는 것을 Generic 이라 한다. 
    - Label 같은거라 생각하면 된다.


## 코드 확인할 때
- 메소드 이름이 통일 되는게 중요하다 get, find, search 이건 상관없다. 하나만 골라서 하면 됨
- 입력이 무엇인지, 출력이 무엇인지를 명시하는게 중요하다.


***
# 공지사항
1. 흡연 ㄴㄴ
2. 냄새나는 음식물은 휴게 공간에서 ㄱㄱ
3. 슬리퍼는 강의실에서만 신고 이동시엔 신발로 갈아신고 ㄱㄱ
4. 에어컨 드림 ㅇㅋㅇㅋ 
5. 설문조사 알람 내일 오후 6시까지 
6. 12월 교육비 ㄳㄳ
7. 입퇴실 미클릭 잘하기 
